% !TeX spellcheck = de_AT_frami
\section{Secure Shell (SSH)}
Was ist SSH?
\begin{itemize}
	\item SSH ist ein Protokoll für \textit{verschlüsselte} Verbindungen zwischen zwei Rechnern.
	\item SSH kann die Kommandozeile eines entfernten Rechners lokal zur Verfügung stellen.
	\item SSH kann Dateien über das Netzwerk transferieren.
\end{itemize}
Warum ist das für uns interessant?
\begin{itemize}
	\item Für rechenintensive Programme verwenden wir \textit{number cruncher} (Remote-Server mit viel Rechenleistung). Dafür müssen Dateien wie Quellcode, Inputdaten etc. verschlüsselt zwischen Rechnern transferiert werden.
	\item Wir verwalten unser Projekt auf \url{github.com}. Wir transferieren unsere Dateien sicher über einen verschlüsselten SSH--Tunnel zwischen diesem Server und unserer lokalen Maschine.
\end{itemize}
Demo:
\begin{itemize}
	\item  ssh auf remote
	\item remote: Programm ausführen
	\item scp zum kopieren von Daten
\end{itemize}
Weitere Bemerkungen:
\begin{itemize}
	\item SSH wurde erstmals 1995 von dem finnischen Informatiker Tatu Ylönen entwickelt und ist heute die gängigste Methode für den Zugriff auf Remote-Linux-Server.
	\item SSH ist das allgemeine Protokoll. Die de facto Standardimplementierung ist OpenSSH (1999 von den OpenBSD-Entwicklern als Open-Source-Software veröffentlicht).
	\item Client Server Modell
	      \begin{itemize}
		      \item client (lokal): ssh
		      \item server (entfernt): sshd
	      \end{itemize}
\end{itemize}
Wiederholung Public-Key-Verschlüsselungsverfahren (asymmetrisch)
\begin{itemize}
	\item Schlüsselpaar $(k_\text{pub}, k_\text{priv})$
	      \begin{itemize}
		      \item öffentlicher Schlüssel $k_\text{pub}$ kann geteilt werden
		      \item privater Schlüssel $k_\text{priv}$ muss geheim gehalten werden
	      \end{itemize}
	\item Verschlüsselung mit öffentlichem Schlüssel: $y = E(x, k_\text{pub})$
	\item Entschlüsselung mit privatem Schlüssel: $D(y, k_\text{priv}) = x$
	\item Vorteil gegenüber symmetrischer Verschlüsselung (bei der für $E$ und $D$ derselbe Schlüssel verwendet wird): Alice und Bob müssen sich vor Kommunikation nicht nachts im Wald treffen, um sich auf ein Geheimnis zu einigen
	\item Berühmtes Beispiel: RSA (siehe etwa Zertifikate im Browser)
\end{itemize}
%
%
\subsection{Verwendung}
\textbf{Passwort-basierte Authentifizierung:}
\begin{verbatim}
$ ssh [USERNAME]@[IP_ADDRESS or HOSTNAME]
\end{verbatim}

\begin{itemize}
	\item IP\_ADDRESS or HOSTNAME: Postanschrift des entfernten Rechners
	\item USERNAME: Benutzername des Accounts auf dem entfernen Rechner
	\item Passwort-Prompt
\end{itemize}
%
~\\
\textbf{Schlüsselbasierte Authentifizierung:}
\begin{itemize}
	\item Erstellen eines Schlüsselpaars
	      \begin{verbatim}
	ssh-keygen -t ed25519 -f [FILENAME] -C "your_email@example.com"
	\end{verbatim}
	      -- Speicherort: \texttt{\$HOME/.ssh}\\
	      -- Passphrase, um den privaten Schlüssel zu schützen
	\item Dateien anschauen
	      \begin{verbatim}
	cd ~/.ssh
	ls -al
	cat [FILENAME]
	\end{verbatim}
	\item Schlüssel auf remote kopieren
	      \begin{verbatim}
	ssh-copy-id -i [FILENAME] [IP_ADDRESS or HOSTNAME]	
	\end{verbatim}
	      Server speichert den öffentlichen Schlüssel in \texttt{.ssh/authorized\_keys}
	\item Nun einfach:
	      \begin{verbatim}
	$ ssh [USERNAME]@[IP_ADDRESS or HOSTNAME]
	\end{verbatim}
\end{itemize}
%
~\\ \textbf{ssh-agent (skip)}




\subsection{Quellen}
\begin{itemize}
	\item \url{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-use-ssh-to-connect-to-a-remote-server}
	\item \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell}
	\item \url{https://en.wikibooks.org/wiki/OpenSSH}
	\item \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Public-key_cryptography#}
\end{itemize}